\chapter{Evaluación del impacto ambiental}

La electrólisis de agua es un proceso que no genera residuos dando un impacto 
ambiental muy bajo, siendo normalmente la fuente de energía eléctrica la que 
genera el mayor impacto, en este anteproyecto te plantea la utilización de 
paneles fotovoltaicos siendo así el impacto muy pequeño ya que no genera ruidos 
ni residuos gaseosos, líquidos ni sólidos para su funcionamiento.



\section{Diagnóstico del entorno sin el proyecto}

La zona donde se implementará la planta es un parque industrial, por lo tanto 
la actividad industrial es predominante y las cercanías son zonas urbanas. 
Siendo un terreno ya destinado para la actividad industrial.



\section{Identificación de las acciones causantes de impactos}

Para prever los efectos que generarán en el entorno la construcción y operación 
de la planta, se identificán en primer lugar las acciones que pueden causar 
impactos y luego se analizan los efectos que podrían producir sobre los 
principales factores ambientales.

\subsection{Acciones que pueden causar impactos}

Para identificar las acciones susceptibles de producir modificaciones a los 
componentes del medio, y que son consecuencia de las distintas tareas que se 
desarrollarán en las diferentes etapas del anteproyecto, se analizaron las 
principales actividades de dichas fases.

\paragraph{Etapa de Construcción}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Emisión de polvo, partículas, gases y dispersión de material liviano.
    \item Ruido.
    \item Generación de efluentes líquidos.
    \item Generación de residuos sólidos.
    \item Parquizado.
    \item Destrucción de hábitat.
    \item Uso del suelo.
    \item Uso de recursos hídricos.
    \item Presencia de vehículos.
    \item Riesgos de accidentes del personal.
    \item Riesgos de accidentes de la población en general.
    \item Generación de puestos de trabajo (mano de obra).
\end{itemize}

\paragraph{Etapa de Funcionamiento}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Emisión gases.
    \item Ruido.
    \item Generación de efluentes líquidos.
    \item Generación de residuos sólidos.
    \item Destrucción de hábitat.
    \item Uso del suelo.
    \item Uso de recursos hídricos.
    \item Presencia de vehículos.
    \item Riesgos de accidentes del personal.
    \item Riesgos de accidentes de la población en general.
    \item Generación de puestos de trabajo (Mano de obra).
    \item Riesgos de explosiones.
\end{itemize}

\subsection{Factores ambientales susceptibles de ser afectados}

Las actividades mencionadas en la sección anterior, generan los denominados 
factores de impacto, que de manera directa o indirecta, favorable o no, actuarán 
sobre los diversos componentes ambientales del entorno.

\begin{description}[noitemsep]
    \item[Aire:]      Es afectado por emanación de gases, ruidos y polvo.
    \item[Suelo:]     Es afectado por la alteración de drenajes, la erosión y 
                      contaminantes por derrames accidentales.
    \item[Agua:]      Es contaminada por efluentes líquidos o residuos sólidos.
    \item[Flora:]     Es modificada por obra civil.
    \item[Fauna:]     Es modificada por alteración del hábitat.
    \item[Paisaje:]   Se ve alterado por la modificación de su naturalidad.
    \item[Población:] Tiene oportunidad de trabajos y aumentan los riesgos de 
                      accidentes laborales.
    \item[Economía:]  Puede recibir los beneficios que genera la demanda de 
                      materiales e insumos y actividades económicas inducidas, 
                      entre otros efectos.
\end{description}

\subsection{Interacciones entre los factores de impacto y los factores ambientales}

Se seleccionan los factores ambientales susceptibles de ser impactados, entendiendo 
por tales a los elementos y procesos interrelacionados que constituyen el entorno 
y que pueden ser afectados por las tareas de la construcción y operación del 
anteproyecto, se confeccionó la matriz causa-efecto donde se indican las 
interacciones potenciales entre los factores de impacto y los ambientales. Esta 
matriz permite conocer los agentes impactantes cualitativamente más significativos, 
y facilita la toma de decisión en cuanto a las medidas correctoras o mitigadoras
correspondientes a las tareas a realizar.

La valoración cualitativa de los impactos se realiza en función de los siguientes 
atributos: impacta (Si o No) y signo del impacto (beneficioso + o perjudicial -), 
denotados en las tablas en la columan “I/S”.

\subsection{Matriz de EIA para la construcción}

{\scriptsize
\begin{longtable}{|p{0.40\textwidth}|c@{$\,/\,$}C|p{0.20\textwidth}|p{0.20\textwidth}|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{Actividades} & 
    \multicolumn{2}{c|}{I$\,/\,$S} & 
    \multicolumn{1}{c|}{Descripción} & 
    \multicolumn{1}{c|}{Recomendaciones}\bigstrut\\
    \hline
    %%%%%%
    %%%%%%
    \multicolumn{5}{|c|}{Aspectos relativos a desplazamiento de población, %
        actividades económicas y/o sociales}\bigstrut\\
    \hline
    Obliga al desplazamiento de población. & No & + & Se emplaza en parque 
        industrial. & \bigstrut\\
    \hline
    Obliga al desplazamiento de actividades en el sitio de construcción. & 
        No & + & El área de emplazamiento dispone de lotes. & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de accesibilidad a viviendas y comercios, de manera temporal, 
        durante la construcción. & Si & - & Aumento en los niveles de ruidos, 
        polvos y vibración. & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de los frentes y/o espacios de salida de viviendas y negocios 
        (incluyendo garajes). & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de actividades de venta ambulante y comercio local permanente 
        y periódico. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    %%%%%%
    %%%%%%
    \multicolumn{5}{|c|}{Otros aspectos ambientales y sociales del ambiente %
        urbano}\bigstrut\\
    \hline
    Pérdida de árboles del sitio de implantación y/o del entorno. & No & + 
        & & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de los espacios públicos (plazas, parques plazoletas, paseos, 
        etc.). & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Alteraciones en la calidad del aire. & Si & - & Polvos, gases de combustión. 
        & \bigstrut\\
    \hline
    Alteraciones en los niveles sonoros. & Si & - & Por encima de los niveles 
        diurnos y nocturnos preestablecidos. & Monitoreo de los niveles sonoros. 
        \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de instituciones vulnerables al incremento de los ruidos en el 
        área. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de los frentes de viviendas y negocios (incluyendo garajes). 
        & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Ruptura de la continuidad del espacio urbano (efecto barrera). & No & + & 
        Delimitado por muros, por emplazado en ambiente no urbano. & \bigstrut\\
    \hline
    Cambios en los precios del suelo en el sitio del proyecto y en su zona de 
        afectación. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de áreas con alto valor cultural, arqueológico, histórico o de 
        otro tipo. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de lugares que hacen a la identidad barrial. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Afecta las interacciones sociales y/o prácticas culturales en el sitio. 
        & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Otros impactos socio-ambientales generales. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Se limitará el acceso de la población local a los recursos naturales. 
        & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Habrá impactos sobre el uso de la tierra. & Si & - & Remoción del suelo, 
        alteración de las capaz. & \bigstrut\\
    \hline
    Se causará una invasión posterior de las áreas cercanas. & Si & + & Demanda 
        de mano de obra. & \bigstrut\\
    \hline
    Habrá molestia a la comunidad (e.g. polvos, ruidos, rotura de servicios 
        básicos). & Si & - & Ruidos, polvos. & \bigstrut\\
    \hline
    %%%%%%
    %%%%%%
    \multicolumn{5}{|c|}{Aspectos vinculados a la localización}\bigstrut\\
    \hline
    El sitio del proyecto está dentro o cerca de parques nacionales (existentes 
        o planeados), reservas, o áreas con alto valor cultural. & No & + & 
        Parque Industrial. & \bigstrut\\
    \hline
    Especies terrestres o acuáticas valiosas o amenazadas en el área. & No & + 
        & & \bigstrut\\
    \hline
    Hay hábitats naturales frágiles, únicos, limitados en tamaño. & No & + 
        & & \bigstrut\\
    \hline
    Humedales, áreas de suelos saturados (temporal o permanente). & No & + & & 
        \bigstrut\\
    \hline
    El suelo está degradado (freáticos bajos, pobre calidad del suelo). & No & + 
        & & \bigstrut\\
    \hline
    Terrenos con pendiente: (a)≤15\%, (b)15-35\%, (c)≥35\%. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Vulnerabilidad del sitio del proyecto a peligros naturales (planicies de 
        inundación-a-, volcanes-b-, fallas sísmicas-c-, zona de deslizamientos-d-). 
        & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Existencia de sitios paleontológicos, arqueológicos, históricos u otro 
        patrimonio cultural. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Usos actuales de la tierra (urbana, agricultura, ganadería, en los patrones 
        de ocupación, otros). & No & + & Parque Industrial. & \bigstrut\\
    \hline
    %%%%%%
    %%%%%%
    \multicolumn{5}{|c|}{Impactos sobre el medio físico}\bigstrut\\
    \hline
    Se planean obras de excavación, se necesitan grandes volúmenes de tierra 
        traídos de otros lugares (de canteras, sitios de préstamo). & No & + & 
        Suelos llanos en parque industrial & \bigstrut\\
    \hline
    El proyecto generará desechos sólidos y de las maquinarias (aceites, etc.). 
        & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Las obras afectarán a) los patrones de infiltración, o b) los drenajes 
        existentes. & Si & - & Impermeabilización & \bigstrut\\
    \hline
    Se afectarán los recursos ambientales por instalaciones requeridas para la 
        obra. & No & - & & \bigstrut\\
    \hline
    Se necesitará proteger fuentes de agua potable cercanas. & No & - & & \bigstrut\\
    \hline
    Se afectan los patrones de drenaje en zonas de préstamo. & No & - & & \bigstrut\\
    \hline
    La erosión causaría aporte de sedimentos en los cuerpos de agua cercanos. 
        & No & - & No hay cuerpos de agua inmediatos. & \bigstrut\\
    \hline
    El proyecto provocaría estancamiento de aguas. & No & - & & Generación de 
        drenajes. \bigstrut\\
    \hline
    %%%%%%
    %%%%%%
    \multicolumn{5}{|c|}{Impactos sobre los ecosistemas}\bigstrut\\
    \hline
    Se podrán afectar los hábitats naturales o las áreas con alto valor ecológico. 
        & No & - & Parque industrial. & \bigstrut\\
    \hline
    Se afectarían las características naturales de sitios cercanos. & No & - & 
        Parque industrial. & \bigstrut\\
    \hline
    Se afectaría la vida silvestre y la vegetación natural. & No & - & Parque 
        industrial. & \bigstrut\\
    \hline
\end{longtable}}

\subsection{Matriz de EIA para la operación}
    
{\scriptsize
\begin{longtable}{|p{0.40\textwidth}|c@{$\,/\,$}C|p{0.20\textwidth}|p{0.20\textwidth}|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{Actividades} & 
    \multicolumn{2}{c|}{I$\,/\,$S} & 
    \multicolumn{1}{c|}{Descripción} & 
    \multicolumn{1}{c|}{Recomendaciones}\bigstrut\\
    \hline
    %%%%%%
    %%%%%%
    \multicolumn{5}{|c|}{Aspectos relativos a desplazamiento de población, %
        actividades económicas y/o sociales}\bigstrut\\
    \hline
    Obliga al desplazamiento de población. & No & + & Se emplaza en parque 
        industrial. & \bigstrut\\
    \hline
    Obliga al desplazamiento de actividades en el sitio de construcción. & 
        No & + & El área de emplazamiento dispone de lotes. & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de accesibilidad a viviendas y comercios, de manera temporal, 
        durante la construcción. & Si & - & Aumento en los niveles de ruidos, 
        polvos y vibración. & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de los frentes y/o espacios de salida de viviendas y negocios 
        (incluyendo garajes). & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de actividades de venta ambulante y comercio local permanente 
        y periódico. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    %%%%%%
    %%%%%%
    \multicolumn{5}{|c|}{Otros aspectos ambientales y sociales del ambiente %
        urbano}\bigstrut\\
    \hline
    Pérdida de árboles del sitio de implantación y/o del entorno. & No & + 
        & & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de los espacios públicos (plazas, parques plazoletas, paseos, 
        etc.). & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Alteraciones en la calidad del aire. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Alteraciones en los niveles sonoros. & Si & - & Por encima de los niveles 
        diurnos y nocturnos preestablecidos. & Monitoreo de los niveles sonoros. 
        \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de instituciones vulnerables al incremento de los ruidos en el 
        área. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de los frentes de viviendas y negocios (incluyendo garajes). 
        & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Ruptura de la continuidad del espacio urbano (efecto barrera). & No & + & 
        Delimitado por muros, por emplazado en ambiente no urbano. & \bigstrut\\
    \hline
    Cambios en los precios del suelo en el sitio del proyecto y en su zona de 
        afectación. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de áreas con alto valor cultural, arqueológico, histórico o de 
        otro tipo. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Afectación de lugares que hacen a la identidad barrial. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Afecta las interacciones sociales y/o prácticas culturales en el sitio. 
        & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Otros impactos socio-ambientales generales. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Se limitará el acceso de la población local a los recursos naturales. 
        & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Habrá impactos sobre el uso de la tierra. & Si & - & Remoción del suelo, 
        alteración de las capaz. & \bigstrut\\
    \hline
    Se causará una invasión posterior de las áreas cercanas. & Si & + & Demanda 
        de mano de obra. & \bigstrut\\
    \hline
    Habrá molestia a la comunidad (e.g. polvos, ruidos, rotura de servicios 
        básicos). & Si & - & Ruidos. & \bigstrut\\
    \hline
    %%%%%%
    %%%%%%
    \multicolumn{5}{|c|}{Aspectos vinculados a la localización}\bigstrut\\
    \hline
    El sitio del proyecto está dentro o cerca de parques nacionales (existentes 
        o planeados), reservas, o áreas con alto valor cultural. & No & + & 
        Parque Industrial. & \bigstrut\\
    \hline
    Especies terrestres o acuáticas valiosas o amenazadas en el área. & No & + 
        & & \bigstrut\\
    \hline
    Hay hábitats naturales frágiles, únicos, limitados en tamaño. & No & + 
        & & \bigstrut\\
    \hline
    Humedales, áreas de suelos saturados (temporal o permanente). & No & + & & 
        \bigstrut\\
    \hline
    El suelo está degradado (freáticos bajos, pobre calidad del suelo). & No & + 
        & & \bigstrut\\
    \hline
    Terrenos con pendiente: (a)≤15\%, (b)15-35\%, (c)≥35\%. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Vulnerabilidad del sitio del proyecto a peligros naturales (planicies de 
        inundación-a-, volcanes-b-, fallas sísmicas-c-, zona de deslizamientos-d-). 
        & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Existencia de sitios paleontológicos, arqueológicos, históricos u otro 
        patrimonio cultural. & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Usos actuales de la tierra (urbana, agricultura, ganadería, en los patrones 
        de ocupación, otros). & No & + & Parque Industrial. & \bigstrut\\
    \hline
    %%%%%%
    %%%%%%
    \multicolumn{5}{|c|}{Impactos sobre el medio físico}\bigstrut\\
    \hline
    Se planean obras de excavación, se necesitan grandes volúmenes de tierra 
        traídos de otros lugares (de canteras, sitios de préstamo). & No & + & 
        Suelos llanos en parque industrial & \bigstrut\\
    \hline
    El proyecto generará desechos sólidos y de las maquinarias (aceites, etc.). 
        & No & + & & \bigstrut\\
    \hline
    Las obras afectarán a) los patrones de infiltración, o b) los drenajes 
        existentes. & Si & - & Impermeabilización & \bigstrut\\
    \hline
    Se afectarán los recursos ambientales por instalaciones requeridas para la 
        obra. & No & - & & \bigstrut\\
    \hline
    Se necesitará proteger fuentes de agua potable cercanas. & No & - & & \bigstrut\\
    \hline
    Se afectan los patrones de drenaje en zonas de préstamo. & No & - & & \bigstrut\\
    \hline
    La erosión causaría aporte de sedimentos en los cuerpos de agua cercanos. 
        & No & - & No hay cuerpos de agua inmediatos. & \bigstrut\\
    \hline
    El proyecto provocaría estancamiento de aguas. & No & - & & Generación de 
        drenajes. \bigstrut\\
    \hline
    %%%%%%
    %%%%%%
    \multicolumn{5}{|c|}{Impactos sobre los ecosistemas}\bigstrut\\
    \hline
    Se podrán afectar los hábitats naturales o las áreas con alto valor ecológico. 
        & No & - & Parque industrial. & \bigstrut\\
    \hline
    Se afectarían las características naturales de sitios cercanos. & No & - & 
        Parque industrial. & \bigstrut\\
    \hline
    Se afectaría la vida silvestre y la vegetación natural. & No & - & Parque 
        industrial. & \bigstrut\\
    \hline
\end{longtable}}



\section{Evaluación del Estudio de Impacto Ambiental}

\subsection{Fase de construcción}

Existe una serie de impactos de carácter positivo del proyecto y son los 
relacionados con la ocupación y la economía regional, al requerir mano de obra, 
generando empleo para la población de la zona, además de presentar una 
oportunidad para los comerciantes de la zona.

Los impactos que presentan carácter negativo son los siguientes:

Con respecto al factor aire, este se puede ver afectada su calidad por la emisión 
de polvos y partículas por parte de las maquinarias, y además se elevará el nivel 
sonoro de la zona por la misma razón. Estos impactos sin embargo son de baja 
intensidad y reversibles a corto plazo.

En cuanto al factor suelo, este verá afectada su cubierta superficial de manera 
irreversible, además de ver afectado el curso de la escorrentía superficial, 
aunque estos impactos son de baja intensidad.

El factor agua puede ver afectada su calidad de manera negativa por pérdidas 
accidentales de los materiales necesarios para las obras civiles, por lo que es 
importante llevar a cabo las medidas propuestas para evitar ese tipo de 
situaciones.

En cuanto a la flora y fauna, ambos factores no se verán afectados puesto que la 
planta funcionará en un parque industrial.

Para la población, los accidentes de carácter impredecible constituyen un factor 
negativo, aunque evitable a través de la prevención.

\subsection{Fase de funcionamiento}

Los impactos de carácter positivo son los referidos a la ocupación y economía 
por la demanda de mano de obra, generando empleo para la población y aumentando 
la renta por el consumo de insumos y materia prima.

En cuanto a los factores flora, fauna y paisaje, los impactos sobre estos serán 
de carácter neutral al haber sido afectados ya por la acción antrópica 
previamente en la fase de construcción y por emprendimientos similares emplazados 
en el parque industrial.

El suelo y el agua no se verán afectados por la actividad intrínseca de la plata, 
los residuos sólidos y líquidos domiciliares que se generen pueden manipularse 
correctamente con buenas prácticas de higiene sin mayores inconvenientes.

Los impactos negativos sucederán sobre los siguientes factores:

Aire, en cuanto a la calidad y al nivel sonoro, por la actividad del equipamiento 
de llenado de los gases y la circulación vehicular. Sin embargo estos impactos 
serán de intensidad baja, reversibles a corto plazo con la parada del 
funcionamiento de las máquinas, equipos y vehículos.



\section{Síntesis del Estudio de Impacto Ambiental}

Se puede concluir que la implementación del proyecto trae consigo efectos 
positivos desde el punto de vista socio-económico, como así también impactos 
negativos de poca trascendencia sobre diversos factores ambientales del medio 
natural, siendo el más involucrado, por los efectos irreversibles, el suelo. 
Otros impactos a pesar de su carácter negativos, pueden ser evitados a través de 
la implementación de medidas de prevención. Esto obliga a idear un plan 
estratégico para el manejo de residuos tanto sólidos como líquidos, que debería 
acompañar al proyecto desde su fase constructiva y durante toda su fase 
operacional.



\section{Plan de manejo y vigilancia ambiental}

En el Plan de Manejo, complementando las medidas indicadas en los cuadros, se 
mencionan las medidas tendientes a evitar, reducir y/o compensar los impactos 
negativos significativos hasta niveles ambientalmente aceptables.

\subsection{Fase de construcción}

\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{3.0pt plus 1.0pt minus 1.5pt}
    \item Aplicar y supervisar el cumplimiento de las Ley Nacional No 19.587 de 
        Higiene y Seguridad en el Trabajo.
    \item Ofrecer al personal los elementos de protección y seguridad 
        correspondientes.
    \item Adoptar los recaudos necesarios a fin de evitar accidentes de cualquier 
        naturaleza.
    \item Delimitar el área de la obra para evitar el ingreso de personas extrañas.
    \item Realizar un seguimiento técnico por personal capacitado para identificar 
        las especies a conservar y el tratamiento a seguir con las mismas.
    \item Prohibir el uso de productos químicos para la eliminación de malezas.
    \item Mantener con cubierta vegetal las áreas libres, a efectos de minimizar 
        el potencial de riesgo de erosión del suelo.
    \item Diseñar, construir y mantener en forma adecuada canales para el 
        escurrimiento del agua para evitar anegamientos y erosión. Se deberá 
        tener en cuenta la pendiente natural del terreno.
    \item Establecer un programa de revisión mecánica adecuado para las máquinas, 
        equipos y vehículos utilizados en la obra, a efectos de evitar derrames 
        de hidrocarburos y/o lubricantes y minimizar la contaminación por gases 
        de combustión.
    \item Verificar el buen estado de los sistemas de silenciadores de los 
        vehículos a utilizar con el fin de minimizar la contaminación por ruidos.
    \item Establecer límites de velocidad para las máquinas y los vehículos 
        utilizados por la empresa a efectos de evitar la producción de polvo, 
        riesgos de accidentes de la población, etc.
    \item Capacitar al personal, sobre normas de seguridad y comportamiento 
        ambiental, combate contra el fuego y conocimientos elementales para actuar 
        ante situaciones de emergencias y primeros auxilios.
    \item Evitar los vertidos de materiales, sólidos o líquidos sobre la cubierta 
        vegetal y en los cursos de agua superficiales cercanos, estableciendo los 
        recaudos correspondientes.
    \item Capacitar al personal sobre los peligros inherentes de un gas altamente 
        inflamable como el hidrógeno y un gas altamente oxidante como el oxígeno.
\end{itemize}

\subsection{Fase de operación}

\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{3.0pt plus 1.0pt minus 1.5pt}
    \item Aplicar las normas estandarizadas de higiene y seguridad en el trabajo.
    \item Brindar al personal los elementos de protección y seguridad 
        correspondientes.
    \item Adoptar los recaudos necesarios a fin de evitar accidentes de cualquier 
        naturaleza.
    \item Mantener con cubierta vegetal las áreas libres, a efectos de minimizar 
        el potencial de riesgo de erosión del suelo.
    \item Disponer el material extraído en las tareas de limpieza de badenes y 
        canaletas en áreas apropiadas, a fin de evitar obstrucciones al 
        escurrimiento natural del terreno.
    \item Establecer un programa de revisión mecánica adecuado para las máquinas, 
        equipos y vehículos utilizados en la plata, a efectos de evitar derrames 
        de hidrocarburos y/o lubricantes y minimizar la contaminación por gases 
        de combustión.
    \item Verificar el buen estado de los sistemas de silenciadores de los 
        vehículos a utilizar con el fin de minimizar la contaminación por ruidos.
    \item Establecer límites de velocidad para las máquinas y los vehículos 
        utilizados por la empresa a efectos de evitar la producción de polvo, 
        riesgos de accidentes de la población, etc.
    \item Capacitar al personal, cualquiera sea su función, sobre normas de 
        seguridad, combate de incendios, de comportamiento ambiental, 
        conocimientos elementales para actuar ante situaciones de emergencias, 
        etc.
    \item Capacitar al personal sobre los peligros inherentes de un gas altamente 
        inflamable como el hidrógeno y un gas altamente oxidante como el oxígeno.
\end{itemize}



\section{Programa de control y vigilancia ambiental}

El programa de vigilancia ambiental establecerá un sistema que garantice el 
cumplimiento de las indicaciones y medidas, protectoras y correctoras, 
contenidas en el estudio de impacto ambiental. Los objetivos básicos de un 
Programa de Vigilancia Ambiental son garantizar el cumplimiento de las 
indicaciones y la aplicación de las medidas preventivas o mitigadoras propuestas, 
verificar las respuestas del medio a dichas medidas, para decidir sobre la 
necesidad o no de adoptar nuevas o corregir las existentes, considerando que 
ciertas medidas correctoras introducidas pueden generar impactos adicionales.

Para conseguir estos objetivos, el Programa de Vigilancia Ambiental se describirá 
con el suficiente grado de detalle el seguimiento que se va a hacer de las medidas 
correctoras y de los elementos del medio natural. Se deberá especificar los plazos 
estipulados para su realización, la frecuencia de controles, el espacio físico a 
controlar, los métodos a utilizar, el equipo humano implicado, los equipos de 
medida a emplear, etc. Los puntos a considerar básicamente en la supervisión 
ambiental son:

%itemsep: \the\itemsep % 5.0pt plus 2.5pt minus 1.0pt

\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{3.0pt plus 1.0pt minus 1.5pt}
    \item Controlar que se cumplan las medidas de seguridad y el comportamiento 
        de los sistemas de protección contra la posible contaminación de aguas 
        superficiales y subterráneas.
    \item Monitoreo del sistema de transporte, carga y descarga de materiales. 
        Frecuencia quincenal.
    \item Monitoreo del predio en relación a la disposición de los residuos 
        sólidos, que afecten el drenaje natural, la vegetación y la fauna. 
        Frecuencia mensual.
    \item Monitoreo de las condiciones laborales de los operarios. Frecuencia 
        quincenal.
    \item Monitoreo constante de la zona de carga de los cilindros por posibles 
        fugas de gases.
\end{itemize}

La evaluación de la información obtenida en cada monitoreo, permitirá introducir 
las consideraciones que tiendan a maximizar la aplicación de las medidas 
propuestas o introducir nuevas correcciones que se consideren oportunas desde el 
punto de vista ambiental. Se llevaran los libros y registros requeridos por las 
normas legales y reglamentarias que le resulten aplicables.

